# Salute e malattia

## Uno sguardo antropologico sullo stato di emergenza in italia in seguito all’epidemia annunciata da coronavirus

~~In accordo con quanto espresso da Agamben nel suo pezzo *L’invenzione di un’epidemia*,~~ Un’interessante chiave di lettura dello stato emergenziale che il Nord Italia sta vivendo negli ultimi giorni potrebbe essere offerta dall’antropologia biomedica.

Innanzitutto, per parlare di epidemia “si deve assistere a una diffusione rapida, in una zona più o meno vasta, di una malattia contagiosa” [[Refs]](M). Andando alla radice, ancora, è interessante concentrarsi su cosa si possa intendere come malattia e a cosa ci riferiamo, invece, con la parola "salute".

Tradizionalmente, la biomedicina affronta il binomio composto da malattia e salute, definendo una per esclusione dell’altra. Nello specifico, la prima viene intesa come una condizione oggettiva (un insieme di segni e sintomi) e incomunicante con la salute (sentirsi bene). Nella realtà, tuttavia, le due condizioni non sono mutuamente esclusive, portando ad una doppia menzogna che si regge sul binomio normale/patologico [(Pizza, *Antropologia Medica*).](M)

Risulta chiaro, pertanto, il carattere normativo insito nell’uso biomedico di tale dicotomia, la quale si autolegittima portando a proprio sostegno un dato "oggettivo" (valore di _cutoff_ tra sano/malato). La prospettiva antropologica propone invece di considerarla un riflesso dei rapporti di potere che governano la vita sociale, evidenziando come il concetto biomedico di malattia sia una rappresentazione oggettivata di esperienze corporee e sottolineando il rapporto dialettico e dinamico insito tra la salute e la malattia

Ma quindi, dove si nasconde la salute?

Lo psichiatra Franco Basaglia intravede un’importante variabilità storica, sociale e culturale nel parlare di salute-malattia, aspetto che è possibile intravedere tra società diverse, ma anche all’interno della stessa società, ad esempio tra gruppi di persone con età differente. In particolare, ritiene che la soglia tra normale e patologico non è fissa e viene posta di volta in volta da interessi politico-economici. Nello specifico, in un sistema capitalistico un individuo è “normale” nella misura in cui riesce a soddisfare la necessità produttiva. Essere in salute, pertanto, equivale a poter lavorare. Il malato, invece, vive la sua malattia venendo costretto a estraniarsi dalla propria vita/lavoro e ricorre alla scienza, la quale lo istituzionalizza e lo trasfigura nel ruolo del malato. Questo processo, tuttavia, gli impedisce di vivere l’esperienza della malattia _in continuum_ con la propria vita e di affrontarla con l’aiuto della scienza.

Infatti, l’esperienza di malattia colloca il corpo in una posizione di centralità nella percezione del sé e crea una forte necessità di senso. Solamente tramite la dimensione sociale e culturale si riesce ad affrontare il malessere costruendo un [senso](M) [[M: la parola senso è introdotta nella precedente frase, e qui mi aspetterei che venisse spiegata, non semplicemente menzionata]](M) (sia individuale che collettivo) durante o a posteriori che spieghi quanto è accaduto.

La terminologia antropologica anglosassone ha messo in luce vari satelliti che ruotano intorno al malato. In particolare, per _disease_ si intende la malattia biomedica oggettivata, l’_illness_ richiama l’esperienza soggettiva e la _sickness_ esprime il significato sociale dello stare male [Refs.](M).

Ma che collegamento si può fare con quanto sta succedendo attorno a noi negli ultimi giorni?

Innanzitutto, è possibile supporre che la sospensione dei voli da e per la Cina, risalente al 31 gennaio, abbia generato una crescente percezione di pericolo che ha avuto il suo culmine nel diffondersi repentino di casi in Lombardia (22 febbraio 2020), visto come un attacco al cuore pulsante del motore della forza produttiva italiana, e infine nell’adozione capillare di misure emergenziali di chiusura di scuole di ogni ordine e grado e di sospensione di tutte le attività culturali e sociali (23 febbraio 2020). La società italiana, insomma, è stata posta di fronte a un climax di misure [imposte dall’alto](M) [[M: vero, ma formulare meglio: così sembra "complottismo"]](M) che ha inciso profondamente sulla percezione di un morbo in inarrestabile avvicinamento, che attacca senza distinzione di classe economica e in modo inverso rispetto al sempreverde gradiente nord-sud.

Nella percezione tardocapitalista che ci pervade, inoltre, la scelta delle istituzioni di rinunciare a parte della forza produttiva del Paese (in modo selettivo, strategico, di controllo della vita culturale, ~~con alcuna misura per le grandi aziende~~ [M: non ho capito](M)), ~~ha avuto due principali risultati~~ [M: questo non possiamo dirlo: stiamo offrendo un'interpretazione nostra secondo certe categorie che ci sono care per i fatti in corso o che verranno, non un'analisi a posteriori degli effetti, supportata da una seria analisi socio-antropologica: quello verrà molto dopo...](M)  qui bisogna  a livello sociale. Da un lato, sembra che molti soggetti si siano sentiti sottratti dal proprio ruolo sociale derivante dall’attività lavorativa assegnatogli, percependo a partire dalla propria autovalutazione un deficit di produttività (M. Fisher, *Realismo capitalista*). Tale sensazione potrebbe avere avuto come conseguenza la suggestione ad agire come se il corpo avesse realmente manifestato prodromi di malattia (proiettando sul sè gli aspetti disfunzionali osservati all’interno del costrutto economico), o perlomeno come effetto del sentirsi malati in quanto impossibilitati a lavorare (in senso basagliano, v. prima). In questo contesto, diventerebbero maggiormente comprensibili comportamenti come la corsa ai supermercati, alle mascherine, all’igienizzante per le mani.

A questo proposito, è interessante fermarsi un momento a riflettere sulla [mascherina come simbolo della percezione del virus](M).

Innanzitutto, la mascherina potrebbe rappresentare la risposta paranoica alla crisi del feticismo del dato scientifico e in generale dell’onnipotenza della scienza, la cui oggettività è stata messa in evidente ~~crisi~~ [[M: ripetizione]](M) dalla scarsa univocità di opinioni da parte dei cosiddetti esperti in materia e a cui non è stato possibile aggrapparsi con fideistica fermezza. In altre parole, il ricorso alla mascherina potrebbe essere una reazione fobica tangibile all’insistente spettacolarizzazione di un morbo invisibile [[M: anche questa frase, non ri riesce a renderla un po' meno accademica?]](M). Nello specifico, potrebbe essere considerabile come una risposta a una società di telecamere (del controllo in generale) che ha come oggetto non l'immagine ma l'ingiunzione a rendere tutto visibile e ad aver paura di ciò che visibile non è (Mattia Galeotti).

Inoltre, rappresenta pur sempre una maschera che copre il viso, un oggetto che concretizza la proiezione della propria ipocondria su una presunta pericolosità altrui. Per di più, non va dimenticata una sua ulteriore caratteristica: è possibile, indossandola, celare la propria identità di potenziali untori e sentirsi meno riconoscibili da parte del nemico senza volto.

Sembra, insomma, che partendo dalle conseguenze sociali di un’epidemia annunciata a livello istituzionale molte persone in questi giorni stiano adeguando il proprio comportamento al proprio sentirsi malati (narrato dai media con correlati di colpa; _sickness_) senza essere positivi al coronavirus. In altre parole, sembra che si stia vivendo l’epidemia nel senso inverso rispetto a quanto si è abituati a osservare nella biomedicina, nell’ordine _sickness_ → _illness_ → _disease_.

Da alcuni giorni è emerso chiaramente, infatti, che i rischi maggiori sono attribuibili ai soggetti al di sopra dei 60 anni. Tuttavia, all’interno del [mondo](M) universitario numerosi studenti, altamente scolarizzati e senza rischio di contatto con familiari anziani, hanno recuperato la calma solo in seguito all’annuncio della ripresa delle attività didattiche (produttive).

Ad ogni modo, quel ritorno alla normalità si dimostra ancora una volta del tutto normativo. Ne è una prova lo schiacciante comunicato di Giuseppe Conte del 28 febbraio, nel quale si è dichiarato che in futuro verranno segnalati alla cittadinanza solo i casi gravi. Con un solo comunicato, è stato deciso insomma che quanto fino a ieri era etichettato come malattia (identificata nella positività al coronavirus), almeno a livello civile, oggi non lo è più. In analogia a quanto analizzato precedentemente in relazione alla patogenesi istituzionale e collettiva dell’influenza da coronavirus, **si sta assistendo ora al tentativo di soffocare l’epidemia sociale ricorrendo agli stessi mezzi istituzionali che l’hanno generata**, al fine ultimo di limitare i rilevanti danni economici che lo stato di emergenza indotto dai provvedimenti ha generato. Tuttavia, all’indomani dell’epidemia annunciata **la crisi della società civile ha fatto sorgere una profonda richiesta di senso che resta tuttora ampiamente inascoltata**.

Sicuramente, sarà compito della ~~comunità culturale~~ [[M: il "culturame"... giusto il messaggio, ma la "cultura" è uno strumento, non una comunità definita, io credo di più ai processi culturali dal basso: inomma a Bello Figo]](M) affrontare il malessere relativo alla disgregazione sociale imposta a livello emergenziale, chiedendosi innanzitutto quali responsabilità siano da attribuire a livello politico-istituzionale e quali al tipo di divulgazione scientifica che è stata proposta nel generare lo sbandamento esistenziale a cui si è assistito. Ad ogni modo, solo tramite la socialità e l’informazione sarà possibile costruire un senso, sia individuale che collettivo, che spieghi a posteriori quanto è accaduto.
